\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

Este apartado explica de forma precisa y concisa cuáles son los objetivos que se persiguen con la realización del proyecto. Se puede distinguir entre los objetivos marcados por los requisitos del software a construir, los objetivos de carácter técnico que plantea a la hora de llevar a la práctica el proyecto y los objetivos personales del autor.

\section {Objetivos Generales}
\begin{itemize}
   \item Diseñar e implementar una solución completa que permite recoger, analizar, almacenar y visualizar los datos generados por un dispositivo IoT conectado a una red LoRaWAN.
    \item Proporcionar a usuarios no técnicos una interfaz web intuitiva desde la que puedan interactuar con los datos, analizar su contenido y detectar posibles anomalías.
\end{itemize}
\section {Objetivos Técnicos}
\begin{itemize}
   \item Configurar y poner en funcionamiento una infraestructura IoT basada en TTN (The Things Network), incluyendo un gateway LoRaWAN Dragino y un dispositivo MerryIoT.
    \item Desarrollar una aplicación web de recepción que utilice un webhook de TTN y un túnel de Cloudflare para recolectar en tiempo real los datos generados por el dispositivo.
    \item Implementar un sistema de evaluación heurística de los paquetes recibidos para clasificarlos automáticamente  como reales o infectados según sus características.
    \item Almacenar los datos evaluados en un archivo CSV, creando así un dataset que será utilizado a futuro.
    \item Desarrollar una segunda aplicación web de gestión y visualización, donde el usuario pueda:
    \begin{itemize}
     \item Subir y analizar sus propios archivos CSV.
     \item Visualizar gráficamente información clave como temperatura o humedad.
     \item Simular el envío de nuevos paquetes a la aplicación web de recepción.
     \end{itemize}
\end{itemize}
\section {Objetivos Personales} 
\begin{itemize}
   \item Realizar el desarrollo completo de un proyecto con sus diferentes apartados, mejorando así mis conocimientos sobre la gestión de proyectos.
    \item Aumentar mis conocimientos sobre los dispositivos IoT y el ecosistema que los rodea (TTN , LoRaWAN, ...)
    \item Aprender a desarrollar webs en Python mediante frameworks como Flask.
    \item Familiarizarme con el uso de software de control de versiones como Git y con Github la plataforma utilizada para alojar repositorios.
\end{itemize}